

提要  ——————————————————————————————————————————————————————————————————————————————————————————

舌诊提要（五首）  ***************************
万举万全色脉同，轩岐垂教振痴聋，心家外候阳明主，津液无伤舌正红。
燥润分来病可求，红黄黑白辨根由，蓝苔舌面光如镜，肝肾先摧命必休。
金加火上舌如霜，郁热如焚势莫当，勿谓阴寒皆色白，须知物极变非常。
色变非常阴症多，勿因红点计乖讹，黑枯凝结如鳞甲，此亦虚寒会也麽？
君火光明相不乘，黑苔水盛土由崩，急投温热扶心主，从治功多趁可能。
民国三十六年儿童节舍予老人偶题以代序


正文  ——————————————————————————————————————————————————————————————————————————————————————————

上篇  ***************************
问：察舌以何为主？
答：经云：能合色脉，万举万全。舌亦色之一也。夫病以证为主，凡仲景言舌者五，举一白胎而分燥滑，即以其舌参观其证，必有证而后有方，方以治证，非徒以治舌也。乃后世大抵不以证言，徒以舌言，一若方即以先舌为准，不必更论其舌之因何证而见，纷坛其说，徒乱人意，实无关于治法，故察舌必以证为主也。
问：舌为何脏之外候？
答：《难经》曰心气通于舌，是舌为心之外候也。
问：有谓舌为胃府之外候者，亦有说乎？
答：因胃中饮食腐化，浊气上蒸成为苔色。胃无腐浊，则苔薄而少，胃有腐浊，则苔厚而多。无苔者，胃气弱而不上潮（胃气清明，浊气少而易降者，虽似无苔，必微有薄苔）。舌苔厚腻，久而不变者，胃力匮乏，不能接生新苔也。常人一日三餐，故苔亦一日三变，是谓活苔，无病之象也。
问：舌苔何以因饮食而起变化？
答：饮食入胃时，将腐浊遏郁下降，故苔色一退。至饮食腐化，浊气又复上蒸，苔色又生。经云：胃为水穀之海，五藏六府皆禀其气。故知胃气之要，即可知苔色之重矣。
问：医家辨舌何以即知病机之进退浅深？
答：胃之浊气既可外见于苔，而腹中之邪气熏蒸酝酿者亦常以肺胃为出路。故病邪之端倪，于舌苔之上最亲切显露。医家辨舌，即能知病情者，赖有此耳。
问：舌面之部位各何所属？
答：舌尖属心肺，舌中属脾胃，舌根属肾，而舌边则属肝胆。
问：舌之自觉因何而时有变易？
答：此因藏府之寒热虚实而有各殊之味觉也。大抵胆热恆觉苦，脾痹恆觉甜，胃虚恆觉淡，寒胜及脾肾虚恆觉咸，宿食恆觉酸，肺热恆觉辣，随时变易有如此者。
问：舌苔因食物而起变化，请举例以证之。
答：如食酸物及橄榄苔即变黑；食砂糖苔变深黄；原为白苔，若食枇杷，苔即变黄之类皆是也。
问：察舌即知病情，愿为举例以导初机。
答：凡病初起舌即乾者，津竭可知。病久而舌犹润者，胃气尚存。望之若干，扪之若润，其色鲜红者，湿热蒸浊也。紫而暗者，瘀血内蓄也。望之若润，扪之却燥，其苔白厚者，气浊痰凝也。苔白而薄者，气虚伤津也。
问：舌为心之外候，其色当赤，而有时白如积粉者，是否属寒。
答：白为肺金之色，反加心火之上，是为侮其所胜，此火为金郁之候也，若概以苔白为寒，必杀人矣。
问：何种舌苔须忌温燥？
答：舌尖属心，如满舌白苔，舌尖有红刺，此心火旺盛；白尖红根，其色润者，此邪在半表半里，皆忌温燥。又凡舌四边有苔，中心则无，或中心有直裂、横裂、直槽者，皆心胃阴液不足，亦忌温燥。
问：舌有紫泡者何也？
答：舌边有紫泡，温病为热毒归藏之重证，在中间者轻。
问：舌之乾湿，何气使然，有无定则？
答：舌之乾湿，其状各异。有有苔而燥者，有无苔而燥者，有有苔而润者，有无苔而润者，有看之似润而摸之则燥者，有看之似燥而摸之则润者。
问：舌上星点数起或陷下者，各为何病？
答：舌上星点数起者，为心火、胃热，在两旁主肝胆热，在尖主心热。淡而陷下者为虚，在小儿为有滞、有虫，陷而起瘰，舌红者，则为邪毒内伏。
问：舌苔每因病之进退而起变化，其状若何？
答：凡病之进者苔常变，病之退者苔渐退。如无病为薄白之苔，病进则由白而嫩黄、而老黄、而腻、而燥、而灰、而黑。无病为微黄之苔，病进则由黄而白、而灰而黑，其舌常由淡红微润，变为深红而干、而紫、而光、而剥。如病由重转轻而渐愈，苔必逐渐化退，先化而后退，如肉厚而渐薄，由板而生孔，由硬而渐软，由密而渐疏，由有而渐无，由舌根外达至舌尖，是为真退。由退而后生薄白或微黄新苔，乃胃气渐复，穀气渐进之吉兆。若骤然退去，不复生新苔，或如剥去，斑驳留痕，皆病之变化，非真退化。或满舌厚苔忽然退去，舌底仍留污质腻涩者，是为假退。或一退即全光如镜者，皆非真退，常为病变之逆象。
问：舌因湿热而为润燥，原闻其状。
答：舌润者为津液未伤，燥者为津液已耗。湿证舌润，热证舌燥。湿渐化热，舌即由润而燥，大抵舌色红润多属表、属虚、属阴、属寒；舌燥有苔，多属里、属实、属阳、属热。无苔垢者，偏热为多；有苔垢者，偏湿为多。
问：舌之润燥，因何反常，原卒闻之。
答：有误用燥药，津液被劫，逼迫而上，舌反润者；热证传入血分，舌亦反润者，此润之变也。凡脾胃有痰饮水血，舌多不露燥象，不可误认为寒。
问：舌上素有裂纹者何也？
答：此必为阴虚之人，胃津耗伤之人，及血衰之人也。
问：人当病后，舌红纹裂，或舌之中心有裂纹者，何也？
答：其舌红纹裂者为胃阴不足，为阴虚火炎，皆宜养阴补血清火之剂。其中心有裂纹者，为胃气中虚，忌寒凉。
问：舌之滑涩，应如何辨别以占病情？
答：舌之滑涩，扪之以手，而知之滑者，津足，于润为近；涩者津乏，于燥为近。滑者常生腻苔，偏于湿；涩者常生糙苔，偏于热，此其大概也。
问：以舌苔之滑涩厚薄而察病之微甚，愿为举例以明之。
答：凡舌苔滑者多湿，涩者多热，薄者多邪浅，厚者多邪盛。糙者刺手甚于涩，属秽浊之热伤胃汁肾液；糙者痰涎现黄色为热邪结里者。腐者苔拭之易去，为正气将欲化邪。腻者苔拭之不去，为秽浊盘踞中宫。光而无苔，多津液伤。剥而纹裂，多阴分竭。胀者多属火，缩者多属寒（热极亦有不伸者，可从他诊决之）。
问：有病无病之舌以何为别？
答：苔色宜微黄或微白，薄而且匀，舌本宜仁润内充，乾湿得中，不滑不燥，是为无病。若红光外露，苔色稍变，非邪之外袭，即病将内作矣。
问：蓝色舌苔，何以其病多属危笃？
答：以蓝为肝木之色，无胃气以涵养，而发现于外也。
问：苔现蓝色，其病亦有可治者否？
答：瘟疫湿温，热郁不解，若有蓝苔，可以芳香清泄。又痫厥及瘀血在胃，或有此舌，法宜清泄血分。
问：舌色之浓淡浅深，于病情有无关系。
答：红而淡者血虚也，红而浓者内热也。淡红色之变兼青者，为血分虚寒。浓色之变绦者为血热。火红色，舌无苔者，是心火之色浮越于外，为盛极将衰。病后绦舌如镜，发亮而光，为肾水亏竭。瘟疫之发，舌现纯红乃蓄热于内而病将发也。

下篇  ***************************
问：平人之舌色，何以常有微胎？
答：舌为心苗。心、火也，舌红，火之正色也。上有微胎，火之蕴蓄也。
问：人有病，则舌色变而胎垢生者何也？
答：舌者、火也，得其色则为平人之色。平人五火齐明，如天日光明，阴翳消除，何胎之有？病则君火内虚，胃无穀神，舌色变而胎垢生矣。
问：有谓因胸中有食故舌有胎者，其说然否？
答：若谓胎因食生，则平人一日数餐何无胎？若谓平人食而即消，病则停滞胎生，何初病一二日舌上无胎，至三四日穀食不入，舌反有胎？则有食有胎之说无有是处。
问：舌上白胎而滑者何也？
答：此因三焦火热之气为寒所侵也。
问：舌上黏胎而垢者何也？
答：此因身发热而谷不入，中上二焦虚热相蒸也。
问：舌上胎色淡黄，或微黄者何也？
答：中土虚也。
问：胎色灰褐或酱板色者何也？
答：中土寒也。
问：舌上紫色或保紫色者何也？
答：紫色者，虚寒也。深紫色者，大虚大寒也。
问：舌上紫色光亮，或淡白光亮者何也？
答：紫色光亮者，久病火衰，土无生原也。淡白光亮者，久病阴虚，荣血内脱也。
问：舌胎黑，色者何也？
答：君火虚衰，水色上乘也。
问：伤寒舌色反常，乃三焦相火乘于君火之位，此时应如何施治？
答：夫相火之乘于君火也，非相火之有馀，乃君火之不足，法当救助君火之不明。若进以寒凉以汩没，相火之上乘则君火愈亏，相火併竭，神志散乱而死矣。
问：平人五味入口，皆过而无胎，病则五味入口而胎生，如小儿服药，舌上药色凝而不退，大人食酸，舌胎即黑者何也？
答：平人胃气有馀，三焦和畅，君火光明，故五味入口而无胎。病则胃气空虚，君火衰微，若五味入口，遇酸咸甘苦，则舌上凝滞而胎生矣。
问：伤寒胎黑世人有火极似水之说，此时应如何施治？
答：夫火极似水，所谓物极必反也。既极而反，理应从治而主温热。
问：舌色反常，有属实热者，有属虚寒者，究以何者为多？
答：舌色反常而实热者十有二三，此三阳病也。舌色反常而虚寒者，十有七八，此三阴病也。
问：舌色反常，有红点大如芥子者何也？其舌色如常，亦有如是之红点者，又属何因？
答：舌色反常，有红点者，此虚热也。舌色如常，有红点者，乃实热舌也。
问：舌胎色黑，属犀角、芩连、石膏或承气之证者，辨别以何为准？
答：舌上胎黑而热极者，其胎高浮于上，不伤舌之本体，或黑或灰，此犀角芩连石膏之证者也。至大小承气之证，舌必燥黑而又兼出言壮厉等证者是也。
问：舌上散黑而润，四边灰紫者，是否属热？其凝黑而枯如鳞甲者，是否属寒？
答：此二证前者为虚寒，后者为大虚大寒，并宜参术桂附大忌寒凉。
问：病人胃气已绝者，其舌状若何？
答：其状满舌如蚕板硬而黄，或板硬而黑，如是之舌，百无一生。


附  ——————————————————————————————————————————————————————————————————————————————————————————

附  ***************************
●陈修园辨舌诗
舌上无胎表证轻，白胎（半表）半里古章程，热红寒淡参枯润，阴黑阳黄辨死生。全现光莹阴已脱，微笼本色气之平。前人传有三十六，採摘多歧语弗精。
又：望色诗
春夏秋冬长夏时，青黄赤白黑随宜，左肝右肺形呈颊，心额肾颧鼻主脾。察位须知生者吉，审时若遇克堪悲；更于黯泽分新旧，隐隐微黄是愈期。
又：闻声诗
言微言厉盛衰根，谵语实邪错语昏，虚呃痰鸣兆吉兆，声音变旧恐离魂。
又：僧自性闻声诗
肝怒声呼心喜笑，脾为思念发为歌，肺金忧虑形为哭，肾主呻吟恐亦多。
●节录《医宗金鉴》望色闻声心法
五行五色，青黄赤白，黑复生青，如环常德。
变色大要，生克顺逆，青赤同化，赤黄合一。黄白淡黄，黑青深碧。白黑淡黑，白青浅碧。赤白化红，青黄变绿。黑赤紫成，黑黄黧立（五色相兼合化，不可胜数。而其大要，则相生者为同化为顺，相剋者为兼化为逆。如黄白合化。黄而兼白，淡黄之色。如白黑合化，黑而兼白，淡黑之色，皆相生变色，为病之顺也。白黑兼化，青而兼白，浅碧之色；如黄黑兼化，黄而兼黑之黧色，皆相剋变色，为病之逆也）。
天有五气，食人入鼻，藏于五藏，上华面颐。肝青心赤，脾藏色黄，肺白肾黑，五藏之常。
藏色为主，时色为客，春青夏赤，秋白冬黑，长夏四季，色黄常则，客胜主喜（岁气胜人气为顺），主胜客恶。
色脉相合，青弦赤洪，黄缓白浮，黑沉乃平。已见其色，不得其脉（假如病人已见青色，不得弦脉），得克则死（若得浮脉则主死），得生则生（得沉脉是为水能生木，则主生）。
新病脉夺，其色不夺（脉夺者，脉微小也。色夺者，色不泽也），久病色夺，其脉不夺。新病易已，色脉不夺；久病难治，色脉俱夺。
新病正受邪制，故脉夺也；邪受未久，色不夺也。久病受邪已久，故色夺也；久病不进，故脉不夺也。若新病而色脉俱不夺，则正不衰而邪不盛也，故曰易已。久病色脉俱夺，则正已衰而邪方盛也，故曰难治。
色见皮外，气含皮中，内光外泽，气色相融（内光灼灼，若动从纹路中映出；外泽如玉，不浮光油亮者，则为气色并至），有色无气，不病命倾。有气无色，虽困不凶。
经曰：色至气不至者死，气至色不至者生。
黄赤风热，青白主寒，青黑为痛，甚则痹挛，㿠白脱血，微黑水寒。痿黄诸虚，颧赤劳缠。
治浊晦暗，内久而重（色深为沉，主病在内），浮泽明显，外新而轻。其病不甚，半泽半明。云散易治，搏聚难攻。
黑庭赤颧，出如拇指（黑色出如拇指于天庭，赤色出如拇指于两颧），病虽小愈，亦必卒死。唇面黑青，五官黑起，擦残汗粉（如擦残汗粉之状），色白皆死。
闭目阴病，开目病阳，朦胧热盛，时瞑衄常。阳绝戴眼（目上直视也），阴脱目盲，气脱眶陷，睛定神亡。
五色既审，五音当明。声为音本，音以声生。声之馀韵，音遂以名（声之馀则谓之音，非声之外复有音也），角微宫商，并羽五声。
五音通乎五藏，角属木，通乎肝；征属火，通乎心；宫属土，通乎脾；商属金，通乎肺，羽属水，通乎肾。
喜心所感，忻散之声。怒心所感，忿厉之声。哀心所感，悲嘶之声。乐心所感，舒缓之声。敬心所感，正肃之声。爱情所感，温和之声。五声之变，变则病生。肝呼而急，心笑而雄，脾歌以漫，肺哭促声。肾呻低微，色克则凶（如肝病呼急得相剋之白色主凶也）。
好言者热，懒言者寒。言壮为实，言轻为虚。言微难复，夺气可知。谵妄无伦，神明已矣。
失音声重，内火外寒（内火为外寒所遏郁），疮痛而久，劳哑使然（若失音不粗重，且疮烂而痛，是因劳哑使然也）。哑风不语（小儿抽风不语，大人中风不语，皆谓之哑风），虽治命难（不能制木也）。讴歌失音，不治亦痊。
